
# Linux-Vorlesung

## Wahl einer Distri

### Videobearbeitung
#### Ubuntu Studio
- easy to use, for dayli use.
- variety of media editing software pre-installed

#### Fedora Design Suite
- Vorinstallierte Medien Tools
- Einfach zu benutzen da auf fedora basiert

### uralte Hardware
#### Zorion OS
- umfangreiches Kontrollzentrum "Zorion Grid"
    - Setup und Management von Netzwerken mit zahlreichen Zorion-Devices
- vorinstallierte Pakete (sehr gut für Einsteiger geeignet)
- geringe Systemanforderungen Zorion OS Lite:
    - CPU: 1 GHz Single Core
    - RAM: 1 GB
    - Speicher: 10 GB
    - Display: 800 x 600px

---
### Gaming
#### SteamOS
- von Valve (Videospiel(plattform)entwickler)
- Abgeleitet von Debian
- Leichtgewichtiger als Ubuntu (da kein Overhead)
- Release 2015
- Valve-Entwickler
- Valve
- Download: [SteamOS](https://store.steampowered.com/steamos)

#### PopOS
- OpenSource (von System76 - öffentlich einsehbar aber keine Möglichkeit mitzuentwickeln)
- Basiert auf Ubuntu - OOTB Support Für Nvidia und AMD Grafikkarten
- Abgeleitet von Ubuntu
- Seit 2017
- System76 - nicht OpenSource
- Finanzierung durch Systemverkauf von System76
- Download: [PopOS](https://pop.system76.com)

---

### MacBooks

#### [Elementary OS](https://elementary.io/)
- unterstützt Windows- und MacOS-ähnliche Oberfläche
- pay-what-you-want
- programmiert in Vala und Meson (mglw. nicht so einfach erweiterbar, weil die Programmiersprachen eher exotisch sind)
- basiert auf Ubuntu
- nutzerfreundliche, sinnige Defaulteinstellungen
- scheint [finanziell](https://en.wikipedia.org/wiki/Elementary_OS#Change_of_ownership) etwas zu hinken; kann sein, dass es daran irgendwann scheitert

#### Asahi Linux
- angepasstes Arch Linux für ARM-Prozessoren
- Plasma-Desktop oder minimales Arch-System
- keine GPU-Unterstützung

### Wissenschaft

#### Elementary OS
- durchdacht, schnell, benutzerfreundlich
- datenschutzfreundlich
- quelloffen -> jeder kann mitentwickeln
- durch spenden bzw. kostenpfl. Versionen finanziert
- stabile updates

#### Scientific Linux

- voll kompatibel mit Red Hat Enterprise
- Forschende haben eine gemeinsame Installationsbasis für Experimente
- kommt mit vielen vorinstallierten Paketen, die vor allem in der Wissenschaft häufig Verwendung finden
- auf Stabilität und lange Wartungszyklen ausgelegt
- free

### Steuerfahnder
#### [SystemRescue](https://www.system-rescue.org/)
- keine hohe Anforderung (da nicht mal grafische Oberfläche vorhanden)
- Als Live verfügbar (ausschließlich)
- Kommt mit tool aus zum Editieren der registry von Windows.
- Kann unverschlüsselte Accounts von Windows knacken
- Hat partitionierungstools
- Kann Bitlocker öffnen (Schlüssel notwendig)
- Open Source --> [Git](https://gitlab.com/systemrescue/systemrescue-sources)

#### [Kali](https://www.kali.org/)
+ Pen Testing Distro, Debian basiert
+ ISOs sehr customizable
+ für den Live-Boot Use-Case entworfen -> Zugang zu Computern verschaffen, die kein Anschluss an lokales Netz haben
+ Open-Source Community, verwaltet und finanziert von Offensive Security

----

# Terminals

## Terminator
- *Die Roboterzukunft des Terminals*
- mehrere Terminal-Tabs gittermäßig in einem Fenster
- an erfahrene User gerichtet
- Drag and drop zum Anordnen
- Speichern der Layouts und Profile via GUI preferences editor
- Gleichzeitiges Schreiben in mehreren Tabs(Broadcasting, Multi-Cursor)
- Plugin-Unterstützung
- https://wiki.ubuntuusers.de/Terminator/
- https://gnome-terminator.org/


## Tmux
- Tilling Terminal
- Session Support
- Hotkeytaste -> Ctrl-b
- installieren mit sudo apt install tmux
- in tty nutzbar
- ermöglicht das laufen lassen von Programmen auf Servern auch mit geschlossener ssh verbindung (ähnlich screen)
- Basic Shortcuts
    - Ctrl-b % vertikales Fenster
    - Ctrl-b " horizontales Fenster
    - Ctrl-b Pfeiltaste Fensterwechseln
    - Ctrl-b d Seassion verlassen
    - Ctrl-d Fenster schließen
    - Ctrl-b c Neues Window erstellen
    - Ctrl-b n nächstes Window
    - Ctrl-b p vorheriges Window
![](https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Fblazepress.com%2F.image%2F2020%2F06%2Fcursed-images-feat-1.jpg&f=1&nofb=1&ipt=1a3e997ff4042c51148ecd1e438710aad7c06d69ee06ced8781f697bc13b10df&ipo=images)

## Extraterm
![](https://extraterm.org/empty_terminal_450.png)
#### Links
[Homepage](https://extraterm.org/) // [Git](https://github.com/sedwards2009/extraterm)

#### Features:
- Text und Command Outputs manipulieren direkt mit der Tastatur wie in ein Text Editor
- Linux, macOS und Windows kompatibel
- Unterstützt mehrere Tabs verschiedener Terminals: z.B. basic, Powershell (siehe oben)
- Command Palette:
  - finde/suche und ausführe beliebige Commands direkt mit der Tastatur

![](https://extraterm.org/command_palette.png)
- Images direkt anzeigen: ```show logo.png```
- Shell Integration:
  - Command output ist klar markiert and Rückgabestatus is deutlich sichtbar.

![](https://extraterm.org/selection_mode2.gif)
  - kann aktuelle Downloads anzeigen
- Command-Ausgaben wiederverwenden: ```from {previous command} {this command}```
![](https://extraterm.org/from_command.gif)

## Konsole

## Tilix
- Light Mode (cringe)
- Multiple panels
- Image Support
- Drag and Drop
- Grouping of terminals can be saved and loaded from disk

## [yakuake](https://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=&cad=rja&uact=8&ved=2ahUKEwjxxvjMsLD7AhVORfEDHVo0DaEQyCl6BAgUEAM&url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3DdQw4w9WgXcQ&usg=AOvVaw0aHtehaphMhOCAkCydRLZU)
- "drop-down-terminal", mit F12 ein-/ausfahren, relativ angenehme User Experience
- Auswahl an Tastenkürzeln und visuelle Anpassungsmöglichkeiten
- Max mag es, Nico mag es gar nicht >:O
- unterstützt Tabs und Splitscreens
- ansonsten einfach wie GNOME Shell

## Gnome Terminal
- minimal terminal emulator
- Linux only
- in C entwickelt
- [Repository](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gnome-terminal)
### Features
- std features z.b.:
    - mehrere Tabs
    - farbiger Text
    - text-wrap
- besonders gut:
    - Anlegen versch. Profile angepasst an best. Aufgaben
    - konfigurierbare Tastenkombis
    - Mouse-Event Handling: kann mouse scrolling und links/rechtsclick abfangen
    - URL Erkennung
    - Safe quit:
![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/ba/GNOME_Terminal_3.32_quit_warning_screenshot.png)

## 2do
- Distri-Wahl in eigenes .md
-
